蘋論：爭取外援 團結手足 繼續抗爭 - 盧峯

蘋論：爭取外援 團結手足 繼續抗爭 - 盧峯

美國政府剛通過的《香港人權與民主法案》果然戳中北京當權者及特區政府的痛處。內地官媒及外交部發言人已連續多天炮轟有關決定，批評美國想借「搞亂」香港遏制中國發展，並威脅提出各種反制措施。特區政府的反應同樣異常激烈，林鄭月娥親自上陣表示遺憾，還故作無辜的反問港人有甚麼自由被削弱剝奪；更罕見的是特區政府特地發表聲明批評香港某些議員、政團繼續到其他國家游說通過類似的法案是唱衰、抹黑香港，打擊投資者的信心，損害香港利益。有關聲明只差不像官媒般為游說的人扣上「漢奸」、「港奸」帽子而已。

港人治港安排屬國際問題

然而，不管是官媒還是特區政府的批評都毫無說服力，更儼如得了「健忘症」那樣忘記了歷史，忘記了香港特別行政區成立的過程。正如我們一再強調，香港九七年主權移交成為中國的特別行政區絕不是北京單方面的決定，也不僅按中國憲法辦事，而是透過莊嚴的國際協議──《中英聯合聲明》落實。沒有中英聯合聲明，香港的主權、治權不會移交予中國，香港成為特別行政區根本無從說起。任何人只要不是故意遺忘歷史及事實都必然明白，英國按聯合聲明有法律、政治、道德責任監察香港在九七年後五十年能否維持獨特的制度及各種自由，確保北京遵守承諾。

更重要的是，《中英聯合聲明》不僅是中英兩個主權國之間的事，也是得到國際社會接受及支持的條約。當年中國政府為了增強國際對聯合聲明的信心，不但四出游說各國支持，還把聯合聲明交予聯合國作紀錄。換言之，《中英聯合聲明》及香港的港人治港高度自治安排從一開始已是國際問題，全球各主要國家、國際社會有共同責任監察香港的自治與自由有沒有變形走樣。

現在，美國政府因應北京及特區政府官員肆意侵損港人的自治與自由，決定制訂針對性的法律以制裁破壞香港高度自治的官員、企業，有關做法只是在履行義務，完全合理合法，北京及特區政府根本無權提出批評。至於香港政界人物、民間團體游說各國制訂類似的法律不過是提醒國際社會恪守當年的承諾，用實際行動確保中英聯合聲明不受破壞而已。有甚麼值得批評、責罵的地方呢？難道該鼓勵國際社會忘記對香港的責任，任由國際條約受破壞？

《人權法》阻中港倒行逆施

何況美國新通過的法案針對的是北京、特區官員、建制派政客有沒有損害香港的高度自治與公民自由。只要內地、特區官員信守承諾，切實保障港人按國際公約享有的權利與自由，有關法案根本不會危及香港的獨立關稅區地位，更不會削弱香港的獨特國際地位。當然，若果北京當權者及特區政府執意加強控制，把內地的一套專權制度強加在港人頭上，令香港的高度自治及自由蕩然無存，那《中英聯合聲明》的承諾已然失效，國際社會自然有理由懲處相關官員，並重新檢討香港的地位。

港人其實很明白遠水不能救近火，知道國際社會包括美國政府有本身的打算及政治考慮，即使通過了《人權法》也未必能及時採取行動阻止北京及特區政府的倒行逆施，在執行上還可能因本國的政治經濟利益將會打折扣。但只要有更多國家通過支持港人自由的法案，只要有更多國家關注香港的高度自治能否貫徹，北京及特區政府將面對巨大政治壓力，令他們不致輕舉妄動。

另一方面，市民深明捍衞自治與自由得靠自身努力與團結。過去半年的「逆權運動」市民身體力行以各種方式展現不畏專權與暴政的決心，即使付出重大代價也在所不惜。昨天，又有近百萬市民走上街頭，以堅定的步伐、清晰的呼喊聲向北京、特區政府及國際社會表明，我們在強權面前不會退縮，在威嚇面前不會畏懼，並會堅持追究警暴，堅持爭取當家作主。而只要當權者不正面回應五大訴求，我們的抗爭將會繼續下去，不會止息。

盧峯
周一至周六刊出